\renewcommand{\AcknowledgmentName}{Remerciements}
\begin{ThesisAcknowledgments}

Je mesure la chance qui m'a été donnée d'être encadré par des personnes aussi impliquées, ouvertes et compétentes, qui ont cru en mes capacités pour mener à bien ce travail, et sans qui ce travail n'aurait jamais vu le jour. Qu'ils trouvent ici le témoignage de toute ma gratitude :

Ladjel BELLATRECHE, qui sait faire voler en éclat chaque idée reçue, qui s'est dévoué généreusement à ma thèse et qui m'a donné goût à la recherche. Il m'a fait énormément apprendre tant sur le plan scientifique qu'humain.

Omar BELHAMITI, pour son encadrement minutieux et ses bonnes qualités pédagogiques et scientifiques. Ses conseils avisés sont précieux et sa gentillesse m'est inégalé.

Un grand merci à Karim SEHABA, Djamal BENSLIMANE et Nadjia BENBLIDIA de m'avoir fait l'honneur d'être examinateurs de cette thèse, ainsi qu'à Amir ABDESSAMAD pour avoir accepté d'être membre du jury en tant que président. Je suis très honoré de l'intérêt qu'ils ont porté à mes travaux.

Mes remerciements vont également :

À Fouad HENNI qui a été toujours disponible pour m'apporter son aide. Ses conseils m'ont été très utiles, sa rigueur au travail est un exemple pour moi.
À Houari BENMEKKI qui m'a aidé à effectuer une partie de ma thèse à Poitiers et qui n'a jamais cessé de mettre à ma disposition les moyens qui m'ont permis d'aboutir cette thèse. À Emmanuel GROLLEAU, directeur du laboratoire LIAS/ENSMA pour son accueil et ses qualités humaines hors du commun.

À tous les membres d'Université de Mostaganem et du laboratoire LIAS, en particulier : Mohamed, Saliha, Asma, Djamila, Amel, Walid, Amin, Jalil, Maghnia, Liela, Houria et Sidahemd, ainsi que Ahcène, Selma, Sabrina, Abdelkader, Aymen, Lahcène avec lesquels j'ai
 partagé des moments inoubliables.

À mes amis et collègues sans exception, pour leur présence, leur respect et leur gentillesse.

Je ne saurais finir sans exprimer mes remerciements aux personnes qui me sont les plus proches :
Mon feu Père, à qui j'adresse un retentissant hommage, pour qui entre autres, j’ai spécialement porté cette tenue aujourd’hui, et à ma Mère, pour avoir pu cimenter ma vie dans un douillet cocon familial, fait d’amour, de bravoure et de zèle au travail; Mes deux frères Abdelatif et Sofiane, qui étaient toujours présents pour m'aider et me réconforter.

Et enfin, merci à tous ceux qui ont participé de près ou de loin à l’aboutissement de ce travail.

\end{ThesisAcknowledgments}

